\chapter{MOTIVACIÓN Y CONTEXTO} 

\section{Presentación del tema de investigación}

\begin{comment}
La re-identificación de personas (\textit{Person Re-ID}) se posiciona entre una tarea en el campo de visión por computadora y las necesidades operativas de vigilancia, análisis forense y sistemas inteligentes. El objetivo no es sólo identificar personas sino mantener una asociación fiable de identidades a través de múltiples cámaras, condiciones de iluminación y lapsos temporales. Estos retos nos presentan problemas prácticos como las oclusiones parciales, cambios de pose y la gran variabilidad de apariencia en las personas. En consecuencia, la re-identificación de personas se convierte en una tarea donde la robustez de las representaciones y la capacidad del modelo para generalizar escenarios son tan importantes como su precisión nominal. Por tal, es común que se busquen mejoras como entrategias de entrenamiento y normalización de dominios, que puedan aumentar la precisión bajo condiciones reales.

Dentro de las modalidades biométricas que trabajan bajo la re-identificación de personas, el reconocimiento de marcha (\textit{Gait Recognition}) aparece como un rasgo complementario con ventajas prácticas claves, ya que la marcha puede extraerse a distancia, funciona cuando la cara no es visible y suele ser relativamente estable ante cambios de la vestimenta, escencial en escenarios de larga distancia o con cámaras con baja resolución \citep{Purish2023GaitRecognition}. Sin embargo, trabajar bajo el reconocimiento de marcha exige capturar información temporal y estructural, como la dinámica corporal, secuencia de siluetas y patrones cíclicos; además de lidiar con variaciones por ángulo de visión, velocidad de desplazamiento, fondos complejos y ruido en la segmentación de siluetas. En consecuencia, esta modalidad biométrica nos permite diseñar representaciones que conserven la información temporal relevante y escalable en grandes escenarios. 

En este contexto, el aprendizaje supervisado (\textit{Supervised Learning}) es la vía más directa para alcanzar una alta precisión en tareas de re-identificación; las redes profundas entrenadas con pares o tripletas, pérdida de clasificación y conjuntos etiquetadas, permiten optimizar directamente la discriminación. No obstante, este paradigma presenta limitaciones prácticas como la necesidad de anotaciones y su recolección, y la tendencia al sobreajuste a condiciones que no representan todas las variables del mundo real. Además, los  modelos supervisados suelen perder eficacia cuando se despliegan en nuevos entornos. Esto evidencia estrategias que reduzcan la dependencia del etiquetado exhaustivo y mejore la transferencia entre dominios.

En contraste, el aprendizaje autosupervisado (\textit{Self Supervised Learning - SSL}) ofrece explorar grandes colecciones sin etiquetas, aprendiendo invaricancias útiles mediante \textit{pretext-tasks}. El reconocimiento de marcha puede utilizar características espacio-temporales que codifican la dinámica de marcha y robustez frente a diferentes vistas. Aquí es donde ambos enfoques de aprendizajes convergen, un enfoque híbrido que combine el pre-entrenamiento autosupervisado sobre grandes volúmenes y posteriormente realizar un ajuste supervisado sobre conjuntos anotados, buscando mejroar la generalización entre cámaras y recuperación de discriminantes finos necesarios para la re-identificación.
\end{comment}

La re-identificación de personas (\textit{Person Re-ID}) se posiciona como una tarea dentro del campo de la visión por computadora, con aplicaciones directas en vigilancia inteligente, análisis forense y monitoreo automatizado. Su objetivo no se limita únicamente a reconocer individuos, sino a mantener una asociación consistente de identidades a través de múltiples cámaras, variaciones de iluminación y lapsos de tiempo prolongrados.

Dentro de este contexto, el reconocimiento de marcha (\textit{Gait Recognition}) aparece como una modalidad biométrica que presenta ventajas prácticas relevantes. A diferencia de otras señales biométricas, la marcha puede ser capturada a distancia, no requiere cooperación del sujeto y mantiene cierta estabilidad ante cambios de vestimenta o baja resolución de imagen \citep{Purish2023GaitRecognition}. Estas características la convierten en una alternativa valiosa en escenarios donde la identificación facial no es viable. Sin embargo, su correcta modelación implica abordar la naturaleza dinámica del movimiento humano mediante información espacial y temporal proveniente de secuencias de siluetas o representaciones estructurales del cuerpo.

A pesar de recientes avances, muchos enfoques en el reconocimiento de marcha han priorizado la extracción de características espaciales u otros mecanismos simplificados. Estos métodos tienden a perder información crítica sobre la dinámica secuencial de la marcha, como patrones cíclicos, dependencias temporales a largo plazo y variaciones en el movimiento. En consecuencia, se limita la capacidad del modelo para capturar características discriminativas robustas, especialmente en escenarios con cambios de vista, velocidad u otras condiciones.

Bajo este contexto, el modelo temporal se convierte en un componente clave para mejorar el desempeño en tareas de re-identificación basadas en marcha. La capacidad de aprender representaciones que preserven la evolución temporal del movimiento permite capturar patrones más completos y distintivos. Nos obstante, el aprendizaje de este tipo de representaciones enfrente desafíos asociados a la disponibilidad de datos etiquetados y a la generalización.

Con la finalidad de abordar estas limitaciones, el aprendizaje autosupervisado (\textit{Self-Supervised Learning, SSL}) se presenta como una estrategia complementaria que permitirá explotar datos no etiquetados, facilitando la adquisición de invariancias espacio-temporales relevantes. En combinación con un ajuste supervisado posterior, este enfoque híbrido permitirá refinar la capacidad discriminativa del modelo mientras se preserva su habilidad para generalizar. En consecuencia, la integración de técnicas de modelado temporal con un aprendizaje híbrido nos muestra una solución prometedora para el desarrollo de sistemas de re-identificación más robustos y escalables bajo el método de reconocimiento de marcha.

\section{Descripción de la situación problemática}

A pesar de los avances en \textit{Gait Recognition}, los modelos actuales presentan limitaciones fundamentales que afectan su desempeño en escenarios reales. En particular, muchas de las arquitecturas propuestas tratan las secuencias de marcha como conjuntos de \textit{frames} independientes, lo que impide capturar adecuadamente la dinámica compleja del movimiento humano. Adicionalmente, los modelos actuales tienden a aprender representaciones invariantes frente a variaciones como translaciones, cambios de posición o ruido en la captura. 

Por otro lado, si bien el aprendizaje autosupervisado ha demostrado mejorar la generalización al aprovechar grandes volúmenes de datos no etiquetados, y el aprendizaje supervisado permite una mejor discriminación entre identidades, ambos enfoques presenta limitaciones cuando son aplicados independientemente. Por ejemplo, \citet{Kovacevic2021SelfAttentionGait} introduce mecanismos de auto-atención que mejora la capacidad del modelo para concentrarse en las regiones más relevantes del movimiento. No obstante, incluso bajo este enfoque avanzando, no se logra resolver el problema debido a la falta de un componente supervisado que refine la discriminación entre identidades.

En este contexto, el problema que esta tesis aborda, radica en la ausencia de una enfoque que integre de manera efectiva el modelo temporal de la marcha con estrategias de aprendizaje robustas. Específicamente, se requiere un concepto que no solo combine aprendizaje autosupervisado y supervisado, sino que busque también capturar la dinámica temproal y el carácter cíclico de la marcha, permitiendo mejorar la discriminación entre individuos en condiciones reales.

\section{Formulación del problema}

En \textit{Gait Recognition}, los métodos actuales se basan en el procesamiento de \textit{frames} individuales o en representaciones limitadas. Este enfoque \textit{frame-based} no permite capturar de manera adecuada la naturaleza secuencial y cíclica del andar humano, lo que reduce la capacidad del modelo para identofocar patrones dinámicos distintivos entre individuos. 

La marcha es un proceso intrínsecamente temporal, donde la información relevante no reside únicamente en la apariencia estática, sino en la evolución del movimiento a lo largo del tiempo. Sin embargo, la falta de un modelo temporal conlleva a representaciones incompletas y poco robustas frente a variaciones reales como cambios de velocidad, fase del ciclo de marcha o condiciones de captura.

Asimismo, aunque el aprendizaje autosupervisado ha permitido mejorar la generalización mediante el uso de datos no etiquetados, y el aprendizaje supervisado ha demostrado eficacia para la discriminación entre identidades, ambos paradigmas sulen aplicarse sin explotar plenamente la estructura temproal de las secuencias.

En este contexto, el problema de investigación se define como la ausencia de un modelo que permita representaciones secuenciales robustas mediante un modelo temporal explícito de la marcha, integrando estrategias de aprendizaje que mejoren la capacidad de generalización y la discriminación entre individuos.

\section{Objetivos de investigación}

\subsection*{Objetivo General}

Evaluar, diseñar e implementar un modelo de \textit{Gait Recognition} que aprenda representaciones temporales robustas mediante el modelo explícito de la dinámica de la marcha, integrando estrategias de aprendizaje autosupervisado y supervisado para mejorar la re-identificación de personas.

\subsection*{Objetivos Específicos}
\begin{enumerate}
    \item Diseñar una representación temporal de la marcha basada en secuencias que preserven la información espacial y dinámica del movimiento.
    \item Implementar un mecanismo de alineamiento basado en el centro de masa para reducir variaciones espaciales irrelevantes y mejorar la consistencia.
    \item Optimizar los \textit{embeddings} generados utilizando técnicas de \textit{metric learning}, con el fin de mejorar la discriminación entre identidades similares.
    \item Integrar un esquema de aprendizaje autosupervisado coherente con la estructura temporal de la marcha, seguido de una etapa de ajuste fino supervisado que refine la capacidad discriminativa del modelo.
    \item Evaluar el desempeño del modelo propuesto bajo métricas de precisión y comparación con enfoques tradicionales.
\end{enumerate}

\section{Justificación}

Este trabajo busca superar las limitaciones de los enfoques actuales en el reconocimiento de marcha, parcticularmente la falta de un modelo temporal explícito en las secuencias. Aunque existen propuestas que combinan el aprendizaje supervisado y autosupervisado \citep{Li2020SemiSupGait}, la mayoría se centra en mejorar la discriminación sin abordar de manera adecuada la naturaleza secuencial y cíclica de la marcha, sin explotar la dinámica temporal como eje central del aprendizaje. 

Frente a ello, la presente investigación propone un enfoque que integra el modelado temporal explícito de la marcha con un esquema híbrido de aprendizaje. De esta manera se busca una interacción más coherente entre el aprendizaje autosupervisado y supervisado, y la también la construcción de representaciones secuenciales más robustas. 

En el plano práctico esta propuesta tiene un impacto tangible al mejorar la calidad de las representaciones aprendidas, lo que puede traducirse en una mayor robustez frente a variaciones rales. Asimismo, al incorporar aprendizaje autosupervisado, se reduce la dependencia de grandes volúmenes de datos etiquetados. Esto es consistente con enfoques orientedos a mejorar la generalización \citep{Dou2023IdentitySeeking}, facilitando la transición de sistemas hacia aplicaciones reales.

Finalmente, la justificación social radica en el potencial de estas tecnologías para fortalecer la seguridad, el monitoreo inteligente de espacios públicos y el análisis forense. Al incorporar modelos más robustos que consideren la dinámica real del movimiento humano, esta investigación contribuye al desarrollo de soluciones más precisas, confiables y aplicables en contexto reales. 

\begin{comment}
\section{Alcance y limitaciones / restricciones} %[opcional]

El alcance de esta investigación abarca el diseño, implementación y evaluación experimental de un diseño híbrido para la re-identificación de personas mediante \textit{Gait Recognition}. El estudio se limita al uso de datos visuales provenientes de conjuntos de datos públicos y se centra en la comparación del modelo propuesto frente a enfoques supervisados y autosupervisados, utilizando métricas estándar. \\
La investigación no contempla el desarrollo de un sistema de vigilancia en tiempo real ni la optimización para hardware específico.Asimismo, el entrenamiento de los modelos estarám condicionados por los recursos computacionales disponibles, lo que puede restringir la magnitud del estudio. 

\textit{Nota: El documento corresponde a una entrega parcial del trabajo de tesis, por lo que el alcance y las limitaciones  pueden estar sujetos a cambios en función del avance y los resultados experimentales obtenidos.}
\end{comment}